<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>抒己 Me.xpress</title>
  
  <subtitle>这些碎片，组成我。</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://yoursite.com/"/>
  <updated>2019-06-21T02:53:37.672Z</updated>
  <id>http://yoursite.com/</id>
  
  <author>
    <name>Seth Tung</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>bird</title>
    <link href="http://yoursite.com/2019/06/21/bird/"/>
    <id>http://yoursite.com/2019/06/21/bird/</id>
    <published>2019-06-21T02:20:40.000Z</published>
    <updated>2019-06-21T02:53:37.672Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<img src="https://raw.githubusercontent.com/daviddong1993/tuchuang/master/IMG_20190524_184200.jpg"><p>当时我走在回寓所的路上，抬头看，这四只小鸟就像音符🎵一样站在线缆上，过了一会儿，就飞走了。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;img src=&quot;https://raw.githubusercontent.com/daviddong1993/tuchuang/master/IMG_20190524_184200.jpg&quot;&gt;

&lt;p&gt;当时我走在回寓所的路上，抬头看，这四只小鸟就像音符🎵一样站在线缆上，过
      
    
    </summary>
    
      <category term="手机摄影" scheme="http://yoursite.com/categories/%E6%89%8B%E6%9C%BA%E6%91%84%E5%BD%B1/"/>
    
    
      <category term="鸟" scheme="http://yoursite.com/tags/%E9%B8%9F/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>关于迷信</title>
    <link href="http://yoursite.com/2019/06/10/mixin/"/>
    <id>http://yoursite.com/2019/06/10/mixin/</id>
    <published>2019-06-10T14:29:44.000Z</published>
    <updated>2019-06-11T15:40:05.173Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天住店，领完房卡找到门牌，才发现这间房正对楼道。按照迷信的讲法，这间房的风水是不太好的，意识到这一点，心里有些顾虑，但又懒得去换房间，所以就直接推门进房了。说来也怪，以前从来没遇到过所谓风水不好的房间，所以对于那些所谓住店的讲究，只是当作奇闻异事来听，并不当真，但是今天亲自住进来，我马上变得神经兮兮起来，把能开的灯全都打开，并且打开卫浴间的水龙头，还冲了马桶，据说这样可以提醒房间里的另类存在尽早离开。一边做这些事情，一边觉得自己可笑。我在做些什么呢？在环保主义者看来，我是在没来由地浪费水和电；在理性主义者看来，我的行为正在被未经确证的信息所控制，属于非理性行为。按一般人的看法，我这就是十足的迷信。所以接下来我们就来谈谈迷信吧。</p><p>在我的生活经验里，迷信（或者说疑似迷信）并不鲜见，其中有很大一部分与传统风俗有关，另有很大一部分与佛道（并非作为学术的佛道）有关。与佛道相关的部分自不消说，我们见到很多人都喜欢到寺庙和道观里去求这求那，并且喜欢佩戴开过光的饰品。与传统风俗有关的部分，又可以分为有理论支撑的和没有理论支撑的两大类：有理论支撑的包括生肖、五行、生辰八字、老黄历、算命、解梦、风水等等；没有理论支撑的多是一些听起来匪夷所思的说法，比如“正月剃头死舅舅”“左眼跳财右眼跳灾”等。而且各处有各处的迷信，西方人相信占星术、不喜欢数字“13”、认为乌鸦不吉利，等等。细细想来，生活中真是充满了迷信，虽然人类倡导理性和科学精神已经有几百年的历史了，普通人还是莫名其妙地信奉着许多未经证实的信条。这令我不禁要想，为什么迷信如此顽固呢？难道注定此情无计可消除？</p><p>从性质来看，迷信大致可以分为预示类和禁忌类：预示类迷信的特点是通过某些已知信息（如日期、地理位置、生理表征、梦境）预测人的吉凶祸福和人生命运；禁忌类迷信的特点是借助于某些神秘力量（包括各路神仙和各类鬼怪以及其他一些隐晦不明的力量）约束人的自由行为。从发挥的作用来看，这两类信息都是对于人的自由的限制，预示类迷信限制了人的自由意志，禁忌类信息限制了人的自由行动。我觉得制造束缚和追求自由是人类历史之中很有趣的一对矛盾，这个暂且按下不表，我想做的是探讨一下迷信的社会心理起源。涂尔干研究过原始宗教的起源，最终的结论是宗教是社会的产物，人与人的聚集使得个体意识到某种区别于个体并且高于个体的精神力量，宗教思想及其一整套仪轨都是这一精神力量的外在寄托和体现。迷信不同于宗教（涂尔干认为是否存在教会是宗教和巫术的区别），但迷信大致也有一定的心理起源。以下纯粹是个人猜测：原始社会中的人，时时刻刻处于危险之中，出门打猎容易丧命，争夺土地和粮食容易丧命，争夺交配权容易丧命，蜗居在山洞里也会丧命（注：饿死）。总之，危险的无处不在和生命的稍纵即逝使得我们的祖先强烈地想要摆脱未来的不确定性，他们想要知道未来，想要知道自己某一行动的后果，想要尽一切可能保全自己的生命。而想要预测行动后果和保全生命，除了强身健体和使用武器这一路径，还有一条路径，那就是听取老人言。部落里的长者凭借自己的人生经验总结了一些真命题，并把这些真命题进行推广，其有效性得到验证后便可以在部落里存留下来，传之久远。在这些真命题里，就包括着预示和禁忌。然而随着人类的不断迁徙和融合，地理环境和生存方式的变迁，很多以前为真的命题变成了假命题，甚至变成了完全不可理喻的命题，也就成了迷信。今天我们把迷信和科学对立起来看待，实际上很有可能今天的迷信正是原始社会当中的科学，社会教育的强大作用和人类的自我保存的保守天性使得这些远古的信条得以零散地保存下来，它们有的被简化、有的被体系化、仪式化、有的被歪曲，渐渐地也就失去了原来的意义。今天的科学依靠着人类的质疑精神和实验方法发展起来，并在人类经验中占据了绝对的主导地位，这是人类的质疑精神对于保守天性的胜利。所以，作为名词的迷信可以算作是一种文化遗迹，但作为动词的迷信却是值得思考的人类心理，很难说它好还是坏，因为它既是屏障，也是阻碍。</p><p>写于2017年3月</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;今天住店，领完房卡找到门牌，才发现这间房正对楼道。按照迷信的讲法，这间房的风水是不太好的，意识到这一点，心里有些顾虑，但又懒得去换房间，所以就直接推门进房了。说来也怪，以前从来没遇到过所谓风水不好的房间，所以对于那些所谓住店的讲究，只是当作奇闻异事来听，并不当真，但是今天亲
      
    
    </summary>
    
      <category term="议论" scheme="http://yoursite.com/categories/%E8%AE%AE%E8%AE%BA/"/>
    
    
      <category term="迷信" scheme="http://yoursite.com/tags/%E8%BF%B7%E4%BF%A1/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>书颂</title>
    <link href="http://yoursite.com/2019/06/10/yongshu/"/>
    <id>http://yoursite.com/2019/06/10/yongshu/</id>
    <published>2019-06-10T14:27:03.000Z</published>
    <updated>2019-06-10T14:33:21.592Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>你千变万化<br>缤纷多趣<br>你指着条条大路<br>让我失迷</p><p>你能言善辩<br>又沉默不语<br>你对着人来人往<br>蕴着脉脉温情<br>你心里有心<br>灵里有灵</p><p>我千万次地打开千万个你<br>也打开千万个自己<br>你让我的肉体疲惫<br>灵魂安宁<br>你让我的肉眼混浊<br>心眼明净</p><p>写于2017年7月</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;你千变万化&lt;br&gt;缤纷多趣&lt;br&gt;你指着条条大路&lt;br&gt;让我失迷&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你能言善辩&lt;br&gt;又沉默不语&lt;br&gt;你对着人来人往&lt;br&gt;蕴着脉脉温情&lt;br&gt;你心里有心&lt;br&gt;灵里有灵&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我千万次地打开千万个你&lt;br&gt;也打开千万个自己&lt;br&gt;你让我的肉体疲惫&lt;b
      
    
    </summary>
    
      <category term="新诗" scheme="http://yoursite.com/categories/%E6%96%B0%E8%AF%97/"/>
    
    
      <category term="书" scheme="http://yoursite.com/tags/%E4%B9%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>雨伞</title>
    <link href="http://yoursite.com/2019/06/10/yusan/"/>
    <id>http://yoursite.com/2019/06/10/yusan/</id>
    <published>2019-06-10T14:25:31.000Z</published>
    <updated>2019-06-10T14:26:22.779Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>每日出门，我都会在包里放上一把伞，只是防个万一，真正用到的时候并不多。近日多雨，它才终于派上了用场。</p><p>日用的东西，习以为常，也就疏于观察，以至于偶一看时，竟觉得有些陌生。早上坐地铁时，我呆呆地看着脚下，目光落在伞上，忽觉得像是撞见一个好久不见的旧相识，惊喜之余，不禁细细地打量起它来。</p><p>这是一把很普通的三折伞，伞面是紫色苏格兰方格。现在这种方格随处可见，之所以以苏格兰命名，是因为这种方格以前是苏格兰人的标志，而且不同颜色、不同格间距、不同排列方式的苏格兰方格，属于不同的家族或团体，好比日本战国时代的大名都有属于自己家族的标志。只不过这些极其讲究的方格，在外人看来，没什么差别。日用而已，全无讲究的必要了。</p><p>伞柄是嵌套结构的两截不锈钢细管，中间有弹簧扣。我小的时候常常盼望着家里的雨伞坏掉，因为这种可伸缩的伞柄是我梦寐以求的东西之一。小朋友之间以“木剑”互搏时，这种伞柄就相当于是“带机关的钢剑”了。小时候还常常盼望父亲的剃须刀坏掉，因为我也觊觎剃须刀里的小电动机，用它可以自制一台小风扇，或者复杂些，做一台后驱动的小车。后来我等到了小电动机，也做出了小风扇和小车，都能正常运转，只是样子丑些。但我没等到可伸缩的伞柄，算个憾事。</p><p>伞把是塑料的，外面喷了一层香槟色的漆，用的日子久了，漆有些掉了。把底有一根挂绳，挂绳里织了几股带金属镀层的线，刚买的时候闪闪地亮，现在也暗下去了。</p><p>这把伞是四年前买的，买它之前我有一把很喜欢的伞，借给同学，弄丢了。后来恰逢雨天，无伞，冲进超市，但货架上可选的伞并不多，除紫色外，只有粉色和血色两种，没得选，选了现在手中的这把。无论怎么看，它与我的装束总是不太和谐，我没有紫色的衣服，也很少穿方格的衣服，打这把伞的时候总觉得突兀。有好几次，我都有些故意地想把它丢掉，好换一把。但终于还是没有丢掉，一直带在身边。</p><p>写于2017年10月</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;每日出门，我都会在包里放上一把伞，只是防个万一，真正用到的时候并不多。近日多雨，它才终于派上了用场。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;日用的东西，习以为常，也就疏于观察，以至于偶一看时，竟觉得有些陌生。早上坐地铁时，我呆呆地看着脚下，目光落在伞上，忽觉得像是撞见一个好久不见的旧相识，惊喜之余
      
    
    </summary>
    
      <category term="随笔" scheme="http://yoursite.com/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
    
      <category term="雨伞" scheme="http://yoursite.com/tags/%E9%9B%A8%E4%BC%9E/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>火车开往德州</title>
    <link href="http://yoursite.com/2019/06/10/dezhou/"/>
    <id>http://yoursite.com/2019/06/10/dezhou/</id>
    <published>2019-06-10T13:02:19.000Z</published>
    <updated>2019-06-10T13:03:30.781Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>昨夜我梦见父亲<br>那是年轻的父亲<br>是我尚未出生时他的样子<br>比现在的我还要年轻许多</p><p>父亲骑着马<br>父亲兴致勃勃<br>父亲抬手朝天放了一枪<br>天空又蓝又高<br>父亲开心地笑</p><p>我吃惊地看着这个陌生的年轻人<br>他却并不睬我<br>我这个年长的<br>病恹恹的<br>落魄的异乡人</p><p>写于2017年10月</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;昨夜我梦见父亲&lt;br&gt;那是年轻的父亲&lt;br&gt;是我尚未出生时他的样子&lt;br&gt;比现在的我还要年轻许多&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;父亲骑着马&lt;br&gt;父亲兴致勃勃&lt;br&gt;父亲抬手朝天放了一枪&lt;br&gt;天空又蓝又高&lt;br&gt;父亲开心地笑&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我吃惊地看着这个陌生的年轻人&lt;br&gt;他却并不睬我
      
    
    </summary>
    
      <category term="新诗" scheme="http://yoursite.com/categories/%E6%96%B0%E8%AF%97/"/>
    
    
      <category term="旅途" scheme="http://yoursite.com/tags/%E6%97%85%E9%80%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>昨夜我梦见父亲</title>
    <link href="http://yoursite.com/2019/06/10/mengjianfuqin/"/>
    <id>http://yoursite.com/2019/06/10/mengjianfuqin/</id>
    <published>2019-06-10T12:56:11.000Z</published>
    <updated>2019-06-10T12:59:53.304Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>昨夜我梦见父亲<br>那是年轻的父亲<br>是我尚未出生时他的样子<br>比现在的我还要年轻许多</p><p>父亲骑着马<br>父亲兴致勃勃<br>父亲抬手朝天放了一枪<br>天空又蓝又高<br>父亲开心地笑</p><p>我吃惊地看着这个陌生的年轻人<br>他却并不睬我<br>我这个年长的<br>病恹恹的<br>落魄的异乡人</p><p>写于2018年1月</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;昨夜我梦见父亲&lt;br&gt;那是年轻的父亲&lt;br&gt;是我尚未出生时他的样子&lt;br&gt;比现在的我还要年轻许多&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;父亲骑着马&lt;br&gt;父亲兴致勃勃&lt;br&gt;父亲抬手朝天放了一枪&lt;br&gt;天空又蓝又高&lt;br&gt;父亲开心地笑&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我吃惊地看着这个陌生的年轻人&lt;br&gt;他却并不睬我
      
    
    </summary>
    
      <category term="新诗" scheme="http://yoursite.com/categories/%E6%96%B0%E8%AF%97/"/>
    
    
      <category term="父亲" scheme="http://yoursite.com/tags/%E7%88%B6%E4%BA%B2/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>采矿人</title>
    <link href="http://yoursite.com/2019/06/10/caikuang/"/>
    <id>http://yoursite.com/2019/06/10/caikuang/</id>
    <published>2019-06-10T12:39:56.000Z</published>
    <updated>2019-06-10T15:18:42.285Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>每个人都是一座矿山<br>活着的<br>或死去的矿山<br>埋藏着<br>或者孕育着<br>煤 和金属<br>初识的<br>是彼此的登山者<br>和观光客<br>深交的<br>是采矿人</p><p>父母于我<br>我于父母<br>似乎都是沉默的山<br>山下埋着什么<br>只是零碎耳闻<br>并不确知</p><p>何况<br>古人于我<br>异国人于我<br>走在街上<br>挤在车上<br>坐在格子间里<br>擦肩而过的<br>或比邻而处的人于我<br>无非也是沉默的山<br>沉默的风烟<br>沉默的井<br>闪着光<br>或者深不见底</p><p>写于2018年3月</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;每个人都是一座矿山&lt;br&gt;活着的&lt;br&gt;或死去的矿山&lt;br&gt;埋藏着&lt;br&gt;或者孕育着&lt;br&gt;煤 和金属&lt;br&gt;初识的&lt;br&gt;是彼此的登山者&lt;br&gt;和观光客&lt;br&gt;深交的&lt;br&gt;是采矿人&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;父母于我&lt;br&gt;我于父母&lt;br&gt;似乎都是沉默的山&lt;br&gt;山下埋着什么&lt;br
      
    
    </summary>
    
      <category term="新诗" scheme="http://yoursite.com/categories/%E6%96%B0%E8%AF%97/"/>
    
    
      <category term="生活" scheme="http://yoursite.com/tags/%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
      <category term="友情" scheme="http://yoursite.com/tags/%E5%8F%8B%E6%83%85/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>爷爷和麻雀</title>
    <link href="http://yoursite.com/2019/06/10/yeyedemaque/"/>
    <id>http://yoursite.com/2019/06/10/yeyedemaque/</id>
    <published>2019-06-10T12:36:29.000Z</published>
    <updated>2019-06-10T15:14:55.136Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>其实很早就想写一写小时候的事情了，但一直忙忙碌碌（主要是懒），也就搁置下来。昨天儿童节，下班路上看见沉浸在节日氛围里欢腾的小孩子，脑子里又闪过小时候的种种片段，索性想到哪写到哪吧。</p><p>不知道为什么，想到童年，脑子里都是夏天的事情。明晃晃的太阳高悬空中，高高大大的白杨树遮住公路，热风吹过树梢，发出哗哗的流水一样的声音。漫长得仿佛一个世纪的下午，成片成片的，仿佛合唱一般的知了的叫声。电风扇摇着头转来转去，桌子上是切好的西瓜，和啃剩下的瓜皮。爸爸光着膀子躺在凉席上，打着鼾，妈妈在院墙下的阴凉里洗衣服，我则永远在摆弄各种奇奇怪怪的东西，爸爸剃须刀里的电机，收集在大广口玻璃瓶里的弹球，一根注满水的气门芯橡胶管，一段用来做弹弓的树杈，一台被拆得七零八碎的收音机，等等。既不觉得无聊，也不觉得困倦，既不思考过去，也不思考未来，脑子里只有眼前的玩意儿。</p><p>童年的很多时光，是在祖父家度过的。祖父高高瘦瘦，满脸皱纹，这些皱纹和谐有序地堆在一起，展露出近乎永恒的笑容。祖父喜欢用烟斗吸烟，也喜欢自己卷烟，他的房间里永远都是淡淡的烟草的味道。祖父没有上过学，却很会讲故事，这些故事大多是关于王侯将相和才子佳人，祖父喜欢听戏，这些故事大概也是从戏里听来的。我现在仍能记起他讲牛郎织女的故事时，对黄牛开口说话这件事津津乐道。祖父也曾养过一头黄牛，不过似乎没有开口说过话。后来，似乎是因为家里缺钱，祖父把牛卖掉了，卖掉牛以后，祖父一下子就老了很多。</p><p>印象深刻的事情之一，是和祖父一起养过两只麻雀。我家的房檐下面，有过一个燕子窝，后来燕子不再回来，窝里就住进了麻雀。后来，父亲修整房舍，打算把燕子窝捣毁，意外发现里面有两只小麻雀，它们的毛还没长出来，身子红通通的，闭着眼睛，张着黄嘴巴喳喳地叫，惹人怜爱。我把它们寄养在祖父家里，每天去草地里捉一些小虫子给它们吃，祖父也帮着我给它们找吃的。我曾经有些担心，等小麻雀长大了，会飞了，是不是就飞走不回来了。祖父告诉我，它们即使会飞了，也不会飞走不回来，它们会常常地落在我的肩膀上，用小脑袋蹭我的脸，喳喳地叫着要吃的。但是等到它们真的会飞的时候，祖父还是用绳子缚在它们的脚上。</p><p>有一天，我跑到祖父家里，发现麻雀不见了，我慌了神，担心它们是不是真的飞走了，再也不回来了。后来，祖父怯生生地告诉我，它们被一条大蛇吞掉了，祖父用刀把大蛇斩断，把它们拿出来的时候，它们已经断了气。我哇地一声就哭了，哭了很久。长大一些的时候，我才意识到，祖父当时心里比我更难过。他花在小麻雀身上的工夫比我多，他也更希望小麻雀能像他所描述的那样，落在我的肩膀，用小脑袋蹭我的脸，他大概已经看到了那个画面了，但却在最接近实现的时候，一切化为乌有。他用绳子缚住了它们的脚，害它们丢了性命，他内心的懊悔，也是当时的我还无暇体会，无暇顾及的。</p><p>我上初中的时候，祖父过世了。当时我上寄宿制学校，每周回一次家，后来每半月回一次家。每次回家，祖父都用热切的眼神看着我，听我说学校里发生的事情。后来我知道，祖父总是会向父亲问起我何时回家，明明我回家的日期是固定的，祖父还是忍不住要问，似乎怕等不及似的。后来终于还是等不及。我被从学校叫回家的时候，祖父已经躺在冰棺里了，冰棺蒙着布，我不敢碰那块布，也不敢看祖父死去的模样。我呆呆地跪着，哭不出声。例行的祭奠之后，我回到自己房间，才难以抑制地抽搐着哭了起来。</p><p>其实，在祖父过世的前一晚，我梦见了他，他什么话也没说，就是和平时一样，用热切的眼神看着我，在等着听我说些什么。</p><p>后来，每当我看见麻雀，都会痴痴地想，它们当中，会不会有一只把我认出来，然后轻轻地落在我的肩头，用小脑袋蹭我的脸呢？</p><p>写于2018年6月</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;其实很早就想写一写小时候的事情了，但一直忙忙碌碌（主要是懒），也就搁置下来。昨天儿童节，下班路上看见沉浸在节日氛围里欢腾的小孩子，脑子里又闪过小时候的种种片段，索性想到哪写到哪吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不知道为什么，想到童年，脑子里都是夏天的事情。明晃晃的太阳高悬空中，高高大大的
      
    
    </summary>
    
      <category term="散文" scheme="http://yoursite.com/categories/%E6%95%A3%E6%96%87/"/>
    
    
      <category term="童年" scheme="http://yoursite.com/tags/%E7%AB%A5%E5%B9%B4/"/>
    
      <category term="麻雀" scheme="http://yoursite.com/tags/%E9%BA%BB%E9%9B%80/"/>
    
      <category term="爷爷" scheme="http://yoursite.com/tags/%E7%88%B7%E7%88%B7/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>云想</title>
    <link href="http://yoursite.com/2019/06/10/yunxiang/"/>
    <id>http://yoursite.com/2019/06/10/yunxiang/</id>
    <published>2019-06-10T12:07:34.000Z</published>
    <updated>2019-06-10T15:11:01.262Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>昨夜有雨，今早放晴，天空如洗过一般。住屋临窗，眼下无事，我就干脆半躺下来，悠闲地欣赏被窗子裱起的天空。</p><p>所谓云卷云舒，可笑竟是纸上见的多，天上见的少。有闲看天上的云，是难得的幸福。今日的云是层层叠叠的，一条条排列起来，继而形成颇有气势的一片片。一瞥时，它们似乎是静止的，定睛看时，它们却似散步一般，懒懒地、缓缓地行进着，碧空广阔，它们可以肆意占领，忽而与这片擦个肩，忽而与那片撞个满怀，忽而自己就变了形状，散成许多片了。</p><p>看云还有一个妙处，就是你总能从云里看见形形色色、千姿百态的形象，可能是一只展翅的鸟，可能是一条跃水的鱼，可能是一个孩子的笑脸，可能是一个老者的背影。你尽管去看，总能看出好玩的东西，而且它们还随着云的行进，不断变化着、扭动着、生成着，让你目不转睛地、近乎贪婪地、不知疲倦地凝视、寻找、注目，不觉就忘记了生活中琐碎的烦恼，沉浸在孩子气的游戏里。倘若有人可以分享，大家猜谜一般，把一块云看出许多个形象、许多种姿态，就更是有趣了。</p><p>想来，我对生活也没有什么追求，无非是想要干干净净的天空、空气、水、食物，相知相悦的爱人，通过勤奋和努力可获致的普通生活而已。不知为何，这些朴素的愿望却显得那么的遥远而不切实际。</p><p>兀坐看天，仿佛天空更近，人世更远。</p><p>写于2018年8月</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;昨夜有雨，今早放晴，天空如洗过一般。住屋临窗，眼下无事，我就干脆半躺下来，悠闲地欣赏被窗子裱起的天空。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所谓云卷云舒，可笑竟是纸上见的多，天上见的少。有闲看天上的云，是难得的幸福。今日的云是层层叠叠的，一条条排列起来，继而形成颇有气势的一片片。一瞥时，它们似乎
      
    
    </summary>
    
      <category term="随笔" scheme="http://yoursite.com/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
    
      <category term="生活" scheme="http://yoursite.com/tags/%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
      <category term="云" scheme="http://yoursite.com/tags/%E4%BA%91/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>锁</title>
    <link href="http://yoursite.com/2019/06/10/suo/"/>
    <id>http://yoursite.com/2019/06/10/suo/</id>
    <published>2019-06-10T12:05:21.000Z</published>
    <updated>2019-06-10T12:07:09.173Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>你像个发怒的孩子<br>锁住白云<br>锁住蓝天<br>锁住风<br>锁住季节<br>锁住飞鸟<br>锁住落叶<br>锁住流转的目光<br>锁住温热的情感<br>锁住爱恋<br>锁住火焰<br>锁住吻<br>锁住多巴胺<br>锁住墨水<br>锁住笔尖<br>锁住信<br>锁住无线电<br>你像是宇宙的主宰<br>锁住太阳<br>锁住银河<br>锁住黑洞<br>锁住光线</p><p>写于2018年10月</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;你像个发怒的孩子&lt;br&gt;锁住白云&lt;br&gt;锁住蓝天&lt;br&gt;锁住风&lt;br&gt;锁住季节&lt;br&gt;锁住飞鸟&lt;br&gt;锁住落叶&lt;br&gt;锁住流转的目光&lt;br&gt;锁住温热的情感&lt;br&gt;锁住爱恋&lt;br&gt;锁住火焰&lt;br&gt;锁住吻&lt;br&gt;锁住多巴胺&lt;br&gt;锁住墨水&lt;br&gt;锁住笔尖&lt;br&gt;锁住信&lt;br&gt;锁
      
    
    </summary>
    
      <category term="新诗" scheme="http://yoursite.com/categories/%E6%96%B0%E8%AF%97/"/>
    
    
      <category term="文化" scheme="http://yoursite.com/tags/%E6%96%87%E5%8C%96/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>吃饭、唱歌与多元文化</title>
    <link href="http://yoursite.com/2019/06/10/duoyuanwenhua/"/>
    <id>http://yoursite.com/2019/06/10/duoyuanwenhua/</id>
    <published>2019-06-10T12:02:23.000Z</published>
    <updated>2019-06-11T15:40:27.647Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近身体状况不太妙，感冒加上咳嗽，脑子像是水豆腐，在脑壳里晃来晃去，钝钝地疼。这种情况下，脑子不能转。所以这几天都在看电视，看了一档美食节目，一档歌唱节目，还有若干集动画片。然后我惊奇地发现，它们之间竟然可以找到共同点，那就是多元文化。</p><p>美食节目不同于烹饪节目，呈现的重点并非制作食物的过程，而是造就食物的因素。地域不同，出产的食材不同，烹饪方法不同，文化不同，会造就出不同的美食。不同的因素碰撞在一起，又能造就出新的风味。以澳门美食为例，葡萄牙的食材、东南亚的调料、中国的烹饪技法，可以很好地结合在一起，形成澳门特有的味道。人类活动范围的扩大带来了物种、器具、技法、文化的传播和交流，其后果可以很直观地体现在我们的餐桌上。在15世纪的中国，吃不到酸辣土豆。在18世纪的秘鲁，吃不到木薯扣肉。新的风味，多是多元碰撞的结果。</p><p>歌唱节目中的多元文化首先体现在歌手的构成上，参赛的歌手来源于不同的民族、国家和地区，专长于不同的音乐类型。可以看出，节目组想要尽可能多地呈现出音乐的可能性。于是我们可以看到民族唱腔和流行乐的结合，戏曲唱腔和流行乐的结合，古典曲式与现代曲式的结合，亚洲乐器、非洲乐器和主流欧美乐器的结合，等等。只要解放一下想象力，一位藏族歌手可以把爵士乐、摇滚乐、藏族唱腔、歌剧唱腔、中国乐器、西洋乐器统统融入一首短短几分钟的歌里。与美食上的“混搭”相同，音乐上的“混搭”也会让人耳目一新。</p><p>再来说说我看的动画片——《天线宝宝》和《小猪佩奇》。大家应该都知道，天线宝宝里有亚裔、非裔、印度裔，代表着不同的文化，我就不赘述了。说说小猪佩奇，根据英语版的口音，可以知道小猪一家里有出身下层阶级的（猪爸爸）和出身中上层阶级的（猪妈妈），佩奇外公的口音里也有一点咖喱的味道，也许是印度殖民者的后代（纯属脑洞）。这些节目的背后都偷偷加入了对社会（文化）结构的考虑。再看大部分美剧，以我比较熟悉的喜剧为例，几个主要角色里肯定会包括亚裔或者南欧裔角色，受教育程度较高的知识分子角色，受教育程度较低的平民角色，甚至还有社会边缘人（如Bigbang Theory里的Stuart）。转过头来想，中国的情景喜剧，如《编辑部的故事》《炊事班的故事》《武林外传》《家有儿女》《爱情公寓》里面，好像只有《武林外传》和《爱情公寓》在较低程度上加入了对多元文化（价值）的考虑，其他作品都是从某一集体出发设定角色，也算是体现了国家特色。</p><p>上述内容好像给人一种暗示——“多元”是一件好事。其实未必。“多元”也可以是坏事，美国人苦于“多元文化”带来的相对主义和政治正确久矣。美剧里加那么多少数族裔角色，也并非都是出于尊重，也有可能是出于惧怕。新闻主播不小心说出“nigger”或“chink”保不齐是会被解雇的。因此我更愿意相信“多元”是一个中性的词，它只描述一种状态，至于这种状态会带来好的结果还是坏的结果，可能因人而异，因地而异，因时而异。“多元”意味着一件事情有了更多的可能性，但更多的可能性是否就意味着更好呢？不一定。举个简单的例子，如果你面前有一条路，你只要往前走就好了；但假如你面前有两条路、三条路，你就要迷惑了；最可怕的是，假如以你为圆心，任何一条往外发射的直线都是一条路，你就要陷入虚无了。说回吃饭和唱歌，你在享受各种新奇味道和音乐风格的同时，也会隐隐担心再也吃不到正宗的地方菜了，再也听不到纯粹的民族吟唱了。不过，从历史的角度看，“正宗”和“纯粹”本身就是不存在的。但这就是另一件事了。</p><p>从美食、唱歌说到多元文化，基本是瞎扯淡。最后说一件小事，我经常和朋友吃饭，南方的朋友常常无法接受馒头，而且每每嫌弃北方菜。可见，要想有个包容的社会，首先要有一个包容的胃。</p><p>写于2019年1月</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;最近身体状况不太妙，感冒加上咳嗽，脑子像是水豆腐，在脑壳里晃来晃去，钝钝地疼。这种情况下，脑子不能转。所以这几天都在看电视，看了一档美食节目，一档歌唱节目，还有若干集动画片。然后我惊奇地发现，它们之间竟然可以找到共同点，那就是多元文化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;美食节目不同于烹饪节目
      
    
    </summary>
    
      <category term="议论" scheme="http://yoursite.com/categories/%E8%AE%AE%E8%AE%BA/"/>
    
    
      <category term="多元文化" scheme="http://yoursite.com/tags/%E5%A4%9A%E5%85%83%E6%96%87%E5%8C%96/"/>
    
      <category term="小猪佩奇" scheme="http://yoursite.com/tags/%E5%B0%8F%E7%8C%AA%E4%BD%A9%E5%A5%87/"/>
    
      <category term="天线宝宝" scheme="http://yoursite.com/tags/%E5%A4%A9%E7%BA%BF%E5%AE%9D%E5%AE%9D/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>打猎</title>
    <link href="http://yoursite.com/2019/06/10/dalie/"/>
    <id>http://yoursite.com/2019/06/10/dalie/</id>
    <published>2019-06-10T11:51:56.000Z</published>
    <updated>2019-06-10T11:57:16.080Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>又是秋天<br>如果天气晴好<br>我们就到空中打猎<br>跳动的云<br>就是我们的猎物<br>神经做弓弦<br>目光做箭镞</p><p>又是秋天<br>秋天是丰盛的晚宴<br>秋天是隆起的小腹<br>如果天气晴好<br>我们就到空中打猎<br>你做弓弦<br>我做箭镞</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;又是秋天&lt;br&gt;如果天气晴好&lt;br&gt;我们就到空中打猎&lt;br&gt;跳动的云&lt;br&gt;就是我们的猎物&lt;br&gt;神经做弓弦&lt;br&gt;目光做箭镞&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;又是秋天&lt;br&gt;秋天是丰盛的晚宴&lt;br&gt;秋天是隆起的小腹&lt;br&gt;如果天气晴好&lt;br&gt;我们就到空中打猎&lt;br&gt;你做弓弦&lt;br&gt;我做箭镞
      
    
    </summary>
    
      <category term="新诗" scheme="http://yoursite.com/categories/%E6%96%B0%E8%AF%97/"/>
    
    
      <category term="云" scheme="http://yoursite.com/tags/%E4%BA%91/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>母亲的电话</title>
    <link href="http://yoursite.com/2019/06/10/dianhua/"/>
    <id>http://yoursite.com/2019/06/10/dianhua/</id>
    <published>2019-06-10T11:49:06.000Z</published>
    <updated>2019-06-10T11:51:35.159Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>下班之后，打算去商场买件衣服，忽然接到母亲的电话。 我知道母亲打来电话的原因，因为我昨天晚上给她打了电话而她没有接到。</p><p>电话接通了，母亲正如我料想的一样解释道“担心白天打会影响你上班，所以等到晚上才打。”母亲总是这样，做什么事都小心翼翼。</p><p>上次母亲给我打电话是端午节的时候。电话接通之后，她第一句话是“今天不上班吧？”可见，她在打电话之前也是想好了的。</p><p>之前在豆瓣写过一篇未完成的日记，记的也是母亲打电话的事情。那时候还在上学，母亲也是趁假期打给我，时间是上午十点左右。母亲是习惯早睡早起的，之所以上午十点打给我，是因为知道我起得晚。电话接通之后，她的第一句话是“吃饭了吗？”答案当然是“没有”，我是被她的电话叫醒的。母亲很少和我通电话，但总能从我的只言片语里建构出我的生活习惯。</p><p>母亲不知道的是，我并不像她想象得那样忙碌。我常常想，我什么时候给她留下了我很忙的印象，导致她不是担心打扰我上课，就是担心打扰我上班。也许是我无心地抱怨过功课多，或者抱怨过工作做不完。但无论如何，都不至于没空接她的电话。</p><p>和很多身边的朋友相比，我和父母的联系少得可怜。大多数朋友都会时不时地和爸妈通电话，有的朋友几乎每天都会和爸妈通电话，就像朋友一样。我很羡慕他们，但我不会。每当我想打电话的时候，往往不知道说些什么。说什么呢，我的烦恼已经不是买不到想要的玩具了。</p><p>母亲有过很多手机，都是我和姐姐用过的，她不断地适应新的型号、新的操作系统，然而她真正打电话的机会却很少，接到和打出最多的可能是父亲的电话，其次是姐姐的电话，最后才是我的电话。</p><p>我能想象出母亲准备给我电话的时候会反复考虑很多事情，然后因为一个对我来说微不足道的理由放下手机。我也能想到母亲从白天一直等到晚上才打电话内心的焦灼，她会一整天都担心我遇到了什么事情。我了解她，正如她了解我。</p><p>习惯了在外漂着，常常想不起还有人牵挂着我的吃饭穿衣。只有在觉得难过的时候，才想到自己还有一个家可以回。无论如何，这是我的幸福。</p><p>写于2018年12月</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;下班之后，打算去商场买件衣服，忽然接到母亲的电话。 我知道母亲打来电话的原因，因为我昨天晚上给她打了电话而她没有接到。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;电话接通了，母亲正如我料想的一样解释道“担心白天打会影响你上班，所以等到晚上才打。”母亲总是这样，做什么事都小心翼翼。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上次母
      
    
    </summary>
    
      <category term="随笔" scheme="http://yoursite.com/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
    
      <category term="生活" scheme="http://yoursite.com/tags/%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
      <category term="情感" scheme="http://yoursite.com/tags/%E6%83%85%E6%84%9F/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>一次对话</title>
    <link href="http://yoursite.com/2019/06/10/yiciduihua/"/>
    <id>http://yoursite.com/2019/06/10/yiciduihua/</id>
    <published>2019-06-10T11:39:50.000Z</published>
    <updated>2019-06-10T11:50:51.876Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我和C只有一面之缘。奇怪的是，我常常在某个不经意的瞬间想起他，仿佛记起梦里的一个瞬间。</p><p>看到C的时候，他正在独自喝酒。我当时在等一个朋友，百无聊赖中看到他，就观察起来。他穿着普通，既不讲究，也不邋遢，通身只有黑灰两色，阴沉沉的。头发未经打理，散乱而随意。身材清瘦，脸庞如削，戴一副银框眼镜，唇上和下巴有短短的胡子，看样子有三十多岁，像个老师。他蜷在座位上，脸上露出严肃和痛苦的表情，时不时地端起酒杯啜饮一口，仿佛内心正在经历一场斗争，需要饮酒壮胆。看得出，他并不是一个经常喝酒的人，他在勉强自己。</p><p>  我并非擅长搭讪的人，只是偶尔会对人感到好奇，于是凑上前和他搭话。</p><pre><code>“一个人喝闷酒啊？”</code></pre><p>他吓了一跳，那神情仿佛白天见了鬼，上下对我打量了一下，才定了神。</p><pre><code>“嗯。”“聊聊吗？我想你需要一个听众。”“嗯。”“……”“……”“所以，你为什么在这里喝酒呢？”“我被抢了。”</code></pre><p>我吃了一惊。本来以为这场对话只是一次酒吧情感马杀鸡，没想到聊出了刑事案件。</p><pre><code>“啊？！那你报警了吗？”“没有，报警没用。”“怎么会没用呢？你最起码要试试嘛！你被抢了多少钱？”“我没有被抢钱。”“但你刚刚说自己被抢劫了啊！”</code></pre><p>C又下定决心似地喝了一口酒，低下头去，过了一会，轻声说，</p><pre><code>“我的生活被抢走了，我的天真、热爱、信任、爱，我的自由，被抢走了。”“好嘛，是个诗人啊。”</code></pre><p>这些矫情的话，让我想起陈凯歌电影里揭发“如花美眷”和“断井残垣”的程蝶衣。我自己也是个矫情的人，所以没有立即离席而去。C似乎对我的耐心有些感激。</p><pre><code>“看来你懂我的意思。”“不太懂。我觉得你有些悲观。”“悲观令人解脱。”“怎么讲？”“希望只会带来失望，而绝望会带来希望。对一切都不怀期待的时候，才能看到微弱的希望。好比星星的光亮，在白天是看不见的，只能在夜里看见。”“那你也不是完全悲观，知道夜里有星星可看，顶多算是假装悲观。”“随你怎么说吧。”“你刚刚说生活被抢走了，是什么意思？”“啊……这个恐怕说不清楚……我觉得自己像是被骗了一样，有的人被骗了钱，我被骗了生活。我以为生活是自己的，其实却是别人的，一切都牢不可破地设计好了，只等我来生活，我一生活，就被骗了。”“照你的意思，不是你的生活被骗走了，而是生活本身就是一个骗局啊。”“也许吧。但我觉得生活本身不是骗局，生活有很多可能性。但我被抢走了可能性，生活就只剩下骗局了。从小到大，我以为所有的事情都是自己决定的，其实不是，每件事情别人都替你决定好了，只等你来假装决定。”“我们在谈政治吗？”“我在谈我自己。”他又喝了一口酒，脸上变得酡红，接着说，“我常常觉得生活和梦境没有清晰的界限，你知道生活是真实，梦是虚假，但有时候你会觉得梦是真实，生活是虚假。你期待着有人大喝一声把你叫醒，但却没有这个人。你觉得被梦困住了，你只好期待着做一场别的梦，真实的梦，换个心静，但醒来还是在梦里，逃不掉了。”“我想我看过类似的电影。”</code></pre><p>他有点无奈，接着问了一个问题，</p><pre><code>“有没有一个时刻，你觉得眼前的一切都曾在梦里见过，那个场景，那些人，那种氛围，那次对话……你觉得恍惚，拼命地想要想起什么，却什么也想不起来，只好一面觉得惋惜，一面束手放它过去？”“有。但这和你说的是两回事吧。”“的确是两回事。那种似曾梦见的感觉是美妙的。大梦初醒的感觉也是美妙的，庄子的‘俄然觉’是美妙的。而被困于梦中却是痛苦的。我期待梦醒时分。”“我们在谈政治吗？”“我们在谈生活。”“真奇怪，你说的话是语无伦次，没有逻辑的，你到底想表达什么呢？”“是啊，我说的话是没有逻辑的，我也不知道自己想表达什么，也许我有点醉了。我仿佛被丢进梦里，又仿佛被丢出梦里，我知道我的一切想法都无足轻重，世上的事从来如此，没有人会在乎一千年前某个小人物想过什么，也没有人会在乎我今天想过什么。我只希望时间流过我的身体，能淘洗出一些诗意，那是生活的酒，无意义的意义……”“你醉了，也许你应该乐观一些。”“我想我该回家了。谢谢你听我说这些。”未曾料到，他竟露出了一个笑容，温暖得好像隆冬早上的一抹晨曦。</code></pre><p>C似乎不再想说些什么了，于是我们道了别。自此没再见过，也全无联系。</p><p>时间久了，我慢慢觉得，那次对话好像发生在梦里。</p><p>写于2019年1月</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;我和C只有一面之缘。奇怪的是，我常常在某个不经意的瞬间想起他，仿佛记起梦里的一个瞬间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看到C的时候，他正在独自喝酒。我当时在等一个朋友，百无聊赖中看到他，就观察起来。他穿着普通，既不讲究，也不邋遢，通身只有黑灰两色，阴沉沉的。头发未经打理，散乱而随意。身材清
      
    
    </summary>
    
      <category term="故事" scheme="http://yoursite.com/categories/%E6%95%85%E4%BA%8B/"/>
    
    
      <category term="生活" scheme="http://yoursite.com/tags/%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>饿狗</title>
    <link href="http://yoursite.com/2019/06/10/egou/"/>
    <id>http://yoursite.com/2019/06/10/egou/</id>
    <published>2019-06-10T11:31:06.000Z</published>
    <updated>2019-06-10T11:58:41.889Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>二蛋被狗咬了。这才是玩鹰的叫鹰琢了眼睛，二蛋心里恨恨地想，自己养狗这么多年，从没想过会被自家养的狗咬伤。被咬的时候，二蛋先是错愕了半晌，之后才觉得辣辣地疼。</p><p>把这狗杀了，二蛋想，但杀了它又能怎么样呢？自己辛苦养大的，杀了它自己免不了还要难过，不杀吧，又觉得心里有股气出不来。二蛋想，自己不能白白被咬，总要给这畜生一点教训。</p><p>二蛋想了个办法，把它关在笼子里饿着。</p><p>于是狗像犯人一样进了笼子，而且比犯人更惨，没有号饭。</p><p>第一天，狗饿得呜呜地叫，在笼子里转来转去。<br>第二天，狗趴在地上，耳朵耷拉着，眼神绝望。<br>第三天，狗的肚子明显得瘪下去了，皮毛失去光泽，鼻头干燥。<br>第四天，狗侧躺在地上，眼睛张着，下眼睑浮起一层浑浊的膜，两胁微微起伏，尚有呼吸。<br>第五天，狗像是缩水了一般，小了两号，如被丢弃的毛绒玩具。<br>第六天，狗闭上了眼睛，没有了呼吸。<br>第七天，二蛋打开笼子，凑近了看，狗却猛得飞起来，死死咬住二蛋的气管，二蛋慌忙挣扎，但没有用。</p><p>二蛋感觉到，心脏快速地跳了一阵，就慢慢停了下来。</p><p>写于2017年10月</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;二蛋被狗咬了。这才是玩鹰的叫鹰琢了眼睛，二蛋心里恨恨地想，自己养狗这么多年，从没想过会被自家养的狗咬伤。被咬的时候，二蛋先是错愕了半晌，之后才觉得辣辣地疼。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;把这狗杀了，二蛋想，但杀了它又能怎么样呢？自己辛苦养大的，杀了它自己免不了还要难过，不杀吧，又觉得心里
      
    
    </summary>
    
      <category term="故事" scheme="http://yoursite.com/categories/%E6%95%85%E4%BA%8B/"/>
    
    
      <category term="志怪" scheme="http://yoursite.com/tags/%E5%BF%97%E6%80%AA/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>四个女人</title>
    <link href="http://yoursite.com/2019/06/10/sigenvren/"/>
    <id>http://yoursite.com/2019/06/10/sigenvren/</id>
    <published>2019-06-10T11:23:02.000Z</published>
    <updated>2019-06-10T11:34:46.293Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>每日的生活中，总会遇见各色的人。不过各人有各人的烦恼，无暇顾及旁人。稍从自己的烦恼中跳出来，才能看见旁人的生活，抑或看见旁人的生活，才能从自己的烦恼中跳出来。到底哪个是因，哪个是果，我也说不清，也许二者相辅相成吧。这篇小文写我生活中遇到的四个女人。</p><center>第一个女人</center><p>这是一个五十多岁的女人，在写字楼做清洁工。清洁工大概是写字楼里最沉默的一群人，他们沉默地走进办公室，沉默地收走各个垃圾桶里的垃圾，沉默地走出去。办公室里的每个人都盯着自己的电脑屏幕或手机屏幕，没有人留意他们的存在，没有人关心他们的生活，更没有人窥视他们的内心世界。大概是幸运，我遇到的这位阿姨是个健谈的人。</p><p>有一次她见我在整理库房的书，就与我交谈起来。“这些书，你都读过了吗？”她问。“怎么可能呢？书名倒是都读过，翻开的却不多。”我答道。“我小时候也喜欢读书，读过很多琼瑶的小说。夜里读书，经常哭得稀里哗啦的。“说这些话的时候，她脸上露出沉醉的神情。我听过很多人谈论自己喜欢的书，唯独这位阿姨令我印象深刻，因为在五十多岁的年纪上，她依然真诚又单纯。</p><p>还有一次，我流鼻血，在洗手间冲洗，洗到一半，水槽下的水管坏了，水淌了一地。她就跑进来，迅速地清理好地面，继而又说起话来：“这个水管子太可恨了，上次我费了老大力气才给接好，这下又坏了。这个水槽和水管都不配套，换了水槽，不换水管，这不是糊涂么，打电话让他们修，他们也不修，真是气死了。”过了一会儿，她又指了指旁边盖了滤网的小水桶，说：“这层的人，太不讲究，喝了茶，茶叶就往水槽里倒，水管堵了，又怪到我头上，所以我在这里放个桶，你们喝了茶，茶叶就倒在这里吧。”我站在一旁，一面觉得抱歉，一面觉得好笑。她真是太可爱了。</p><p>有一天，进办公室做清洁的人换了，我才意识到她已经离开。新来的阿姨要年轻一些，进办公室之前，会很客气地说一句“你们好”，但是却没有人回应她。</p><center>第二个女人</center><p>春节返工之后，公司搬到新楼层，每天都要从货梯上楼。这是一个开电梯的女人，看样子有四十来岁，脸上施了妆，头发梳成利索的髻。她每天的工作就是开电梯，因为走货梯的人大多拉着板车，或抱着箱子，腾不出手，需要人帮忙摁下楼层。</p><p>我和她并无交流，却觉得她令人敬佩。我见过其他一些开电梯的人，他们大多一副睡不醒的样子，脸上除了疲惫，还有无聊，他们会用手机看电视，或者听广播。总之，你能看出来，他们从事这份工作，内心是极度苦闷的。这个女人却不同。从妆容就可以看出来，她对自己有所要求。我未见过她一脸倦容的样子，也未见过她流露出生无可恋的表情。在我的想象中，开电梯是一件极度乏味的事情，一整天都待在一个方盒子里，除了摁下数字和开关键，什么都做不了，即便是看电视、听广播，也会不时被打断。她对此却能安之若素，一定有超乎常人的定力和耐心。</p><p>有时我会看见她和别人有说有笑地聊天，这些人也是这栋楼里的后勤人员，他们是相熟的，见了面，聊上几句，又分开，各做各的事情，脸上还能挂着笑。</p><center>第三个女人</center><p>租住的公寓多收了钱，每隔一周，就有专人上门打扫。现在要写的，就是这个“专人”。她也约摸五十来岁，短发，很精神，可能是因为劳累，身子略有些佝偻。认识她，是因为她总给我发短信，催我给好评。久了，我也终于有了一点自觉。</p><p>有时她上门打扫，我恰好在住处，就会出来跟她打个招呼，说几句话。她说话带些口音，表达能力也不是很好，经常说车轱辘话。不过多听几遍，总能明白她的意思。有一次，我请她额外做了一次打扫，她反复地催促我在手机上确认订单。细聊之下，才知道她之前吃了不少亏，有的租客请她打扫，打扫完之后人就搬走了，又没有订单可查，她一分钱都拿不到，只能吃哑巴亏。</p><p>后来总能碰见她，在小区门口，或者小区楼下。她骑一辆电动车，全副武装，背着一个超大的背包，里面是她的清洁工具，电动车上也挂满了水桶、拖把之类的。毫无疑问，她的工作是很辛苦的。有时候已经到了晚上八九点，她还会打电话过来，问方不方便打扫。我看过她在网上的订单记录，已经超过七千单了。</p><center>第四个女人</center><p>这个女人住在我的楼上，我没见过她的样子，只听过她的声音。她常常在半夜或凌晨大哭大叫，摔东西，把我吓醒。我不知道她受了什么委屈，或者受了什么骗，才会哭得那样撕心裂肺。我也不知道她是否精神正常。</p><p>从听到的声音片段中，我大致知道，这是一个结了婚的东北女人，她有一个年纪尚幼的孩子，她的丈夫并不在家，她和一些女性长辈住在一起。每次她大哭大叫、摔东西的时候，我都会听见一个孩子的哭声，也都会听见一些年长女性的劝解声。有一次，我听见这个女人哭着说“我当初就不该把你生下来“，这当然是对那个孩子说的。不用猜，这是一个婚姻不幸的女人，至于是怎样的不幸，就不得而知了。</p><p>听不见她的哭声，已经有一段时间了。不知道她是已经消化了不幸，还是被送去了其他地方。</p><p>写于2019年4月</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;每日的生活中，总会遇见各色的人。不过各人有各人的烦恼，无暇顾及旁人。稍从自己的烦恼中跳出来，才能看见旁人的生活，抑或看见旁人的生活，才能从自己的烦恼中跳出来。到底哪个是因，哪个是果，我也说不清，也许二者相辅相成吧。这篇小文写我生活中遇到的四个女人。&lt;/p&gt;
&lt;center&gt;
      
    
    </summary>
    
      <category term="故事" scheme="http://yoursite.com/categories/%E6%95%85%E4%BA%8B/"/>
    
    
      <category term="生活" scheme="http://yoursite.com/tags/%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>投胎事二则</title>
    <link href="http://yoursite.com/2019/06/10/toutai/"/>
    <id>http://yoursite.com/2019/06/10/toutai/</id>
    <published>2019-06-10T11:07:14.000Z</published>
    <updated>2019-06-10T11:35:44.130Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>余幼时，喜闻耆老言异事，及长，习科学，弃迷信，向之所闻，渺茫难忆矣。今忆投胎事二则，录于兹：</p><p>或曰，冥界投胎者，须尽除衣衫，赤身裸体，乃得托人形。同治中，金华某乡绅，甚迂腐，时人每讥之。及卒，至冥界投胎处，见男女皆赤身，羞愤难当，面如猴臀，拒不除衣，以为有辱斯文，遂着入殓时之华服美冠过冥阳之界，及出，通身衣衫，皆成毛发，忽闻一妇人大呼曰：栏中诞一花豚也。</p><p>光绪中，直隶一男子，中年殁，至投胎处，哀告冥卒曰，吾误死也，家中耄耋黄口，无所依傍矣。言未毕，泣不能仰，泪垂如线。冥卒感其言，阴授其玄帽玄衫，曰，着此出，可匿形状，返世为人，万莫着他物，不然则全功尽弃。男子喜不自胜，速着玄，遽出，竟入犬舍，托成玄犬，腰间截然有白纹。男子嚎啕大悔，盖慌乱间，系白腰带出，坏此大事也。</p><p>写于2017年12月</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;余幼时，喜闻耆老言异事，及长，习科学，弃迷信，向之所闻，渺茫难忆矣。今忆投胎事二则，录于兹：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;或曰，冥界投胎者，须尽除衣衫，赤身裸体，乃得托人形。同治中，金华某乡绅，甚迂腐，时人每讥之。及卒，至冥界投胎处，见男女皆赤身，羞愤难当，面如猴臀，拒不除衣，以为有辱斯
      
    
    </summary>
    
      <category term="故事" scheme="http://yoursite.com/categories/%E6%95%85%E4%BA%8B/"/>
    
    
      <category term="志怪" scheme="http://yoursite.com/tags/%E5%BF%97%E6%80%AA/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>鱼的绝笔</title>
    <link href="http://yoursite.com/2019/06/07/yudejuebi/"/>
    <id>http://yoursite.com/2019/06/07/yudejuebi/</id>
    <published>2019-06-07T15:30:02.000Z</published>
    <updated>2019-06-10T11:36:14.646Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>凌晨时分，稀里糊涂地被捞起来，装进一个很小的箱子，看不见光，周围黑漆漆的，只感觉到和很多同伴挤在一起，呼吸很艰难。继而箱子动了起来，时不时地左摇右晃。听见来自大地的隆隆的声音，我想，这就是世界末日了。</p><p>箱子停住了，光线透进来，听见人声，箱子又动起来，很快，我摔进一个水池，可以动动身子了，这里也很狭小，伸展的工夫，已游了四五遭。同伴们也终于喘过气来，互相询问发生了什么，接下里会怎么样。人声已很嘈杂。</p><p>杀戮开始了。不断有人凑近，对我们指指点点，有网伸下来，捞了谁去，一棒打昏，开膛破肚，挖出内脏，扯去两腮。人笑了，哈哈地拎走尸体，尸体尚能动作。大家开始感到惊恐，继而感到绝望，继而感到麻木。有同伴开始认命，认为人是刀俎，我是鱼肉，恐惧悲伤都没有用，平静地接受就好。有同伴生气地撞来撞去，有同伴一动不动，好像死了。</p><p>傍晚的时候，有人凑近，指了我，看了，说不合适，走了。我惊魂未定，这人又回来，说还是刚刚那条吧。我不知道这人为何念头动得这样随便。看样子他是不经常吃我们的，不晓得受了什么因素的影响，忽然就想吃了。命如草芥，我的死亡竟是这么草草了事。无论如何，我要死了。</p><p>被当头敲了一棒，不幸的是，我没有完全昏过去，马上就感到腹部剧烈的痛，身上剧烈的痛，两腮剧烈的痛，我张开嘴巴，却感到两腮空空，我知道自己马上就要离开这个身体了。我看见白晃晃的太阳，放出芒刺一样的光，我觉得冷。</p><p>那人又指了我的一个同伴，就是倡导大家平静接受的那个同伴。他很平静，甚至有些享受地经历了我刚刚经历的一切。我和他被放到同一个袋子里，他已经死了，我却没有。原来只要心里想死，就真的会死。</p><p>颤悠悠地颠了一阵子，来到一个新地点。我用力地挣扎，把袋子都挣破了，那人慌了，用强烈的水流冲我，我感到久违的快乐，极度痛苦的快乐，我极力地扭动身体，想象着自己还在水中游动。在幻想中死去，也未尝不好。那人却慌了，手忙脚乱地把我放在一边，去收拾我的同伴。</p><p>他被放进一个半球形的容器里，里面发出劈劈啪啪的声音，那人又放水把他泡起来，容器下的火放着蓝光，发出呼呼的声音。那人走了，不一会儿又回来，切了一些白色的东西，一并放进半球容器里，急切地等了一会，就关了火。生平第一次，我闻到了死亡的味道，有些香甜。</p><p>那人回头看了我，又把我装进袋子，扔进一个冰冷的盒子里。这里温度很低，我的尾巴渐渐动不了了，身体也渐渐僵住了，我想着从同伴口中听来的那些传说中的东西，大海，冰川，海一样蓝的天空，一辈子游不到岸的自由……</p><p>我死了。</p><p>写于2018年11月</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;凌晨时分，稀里糊涂地被捞起来，装进一个很小的箱子，看不见光，周围黑漆漆的，只感觉到和很多同伴挤在一起，呼吸很艰难。继而箱子动了起来，时不时地左摇右晃。听见来自大地的隆隆的声音，我想，这就是世界末日了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;箱子停住了，光线透进来，听见人声，箱子又动起来，很快，我摔
      
    
    </summary>
    
      <category term="故事" scheme="http://yoursite.com/categories/%E6%95%85%E4%BA%8B/"/>
    
    
      <category term="寓言" scheme="http://yoursite.com/tags/%E5%AF%93%E8%A8%80/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>写给豆豆</title>
    <link href="http://yoursite.com/2019/06/07/xiegeidoudou/"/>
    <id>http://yoursite.com/2019/06/07/xiegeidoudou/</id>
    <published>2019-06-06T18:07:40.000Z</published>
    <updated>2019-06-10T11:37:20.294Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>豆豆，</p><p>你来到这个世界已满一年了，不知道你是否习惯，是否喜欢。</p><p>眼见着你一点点长大，从一只皱巴巴的外星人变成可爱的小天使，脸蛋儿粉嘟嘟的，像是拉斐尔的画，小嘴巴常常撅成樱桃，眼睛里挂满了小星星。看见你，我就觉得心里暖和，不由自主地笑起来。</p><p>我想，你的母亲，也就是我的姐姐，对你会有一些不同看法。因为你常常在夜里把她闹醒，让她无法安睡；常常东抓西扯，让她提心吊胆；常常大喊大叫，让她头晕耳鸣。有了你之后，我的姐姐，迅速地从一个女孩子变成一个女人。你分走了她的一部分生命，不知道她会不会恨你。如果你以后被管得很严，说不定就是她在报仇，小本本上一笔笔都记得很清楚呢。我和她交情不错，你要是以后受欺负，可以找我帮手。放心吧，我会站在你这边的。</p><p>你现在还不会说话，和别人交流的时候，除了手舞足蹈，就是咿咿呀呀。相信再过一段日子，你就会奶声奶气地说一些简单的词了。我们这些大人，会说各种各样的话，漂亮话、狠话、坏话、谎话、大话、空话，当然，也有好话、实话、真心话。各种各样的话听得多了，耳朵就装上了过滤器，心也装上了过滤器。你们这些小孩子，随随便便说个词，就能俘获我们的心，看来真是大道至简，大巧若拙。今天是你的生日，照例我要说一些好话，当作给你的祝福。</p><p>祝你健康长大。等你长大一些，你就会知道，鲜艳的蘑菇是有毒的。等你再长大一些，你就会知道，不鲜艳的蘑菇，也可能是有毒的。这个世界上有太多毒蘑菇了，让人防不胜防。毒蘑菇会毒害人的身体，也会毒害人的心。如果你不小心吃到毒蘑菇，希望你有足够的好运，吃到解救的药。健康的精神寓于健康的身体，是莫大的幸福。</p><p>祝你对世界充满好奇。这个世界上有一个地方叫做监狱，可以有形，也可以无形，有人被迫走进去，也有人主动走进去。住在监狱里的人，双眼无神，面色黯淡，眼前就只剩一方窄窄的土地，人生也再无景色可言。那将是很可怕的。所以我希望你对世界充满好奇，这样你就有了万能钥匙，什么都关不住你了。</p><p>祝你勇敢。毫无疑问，这个世界上有无数的大坏蛋，布置好了陷阱，设置好了圈套，等着要捉住你，把你吃掉，非但如此，也许还要逼你吃掉别人。他们手里有刀枪，身上有铠甲。不要怕，要学会保护自己，要学会以牙还牙。即使被吃掉，也要硌掉他们几颗牙。除了和大坏蛋做斗争，还有很多事情都需要勇气，承认自己打碎了水杯需要，对班上小男生表白需要，指出老师的错误需要，走夜路也需要……我想得太远了，还是先等你摆脱学步车，勇敢迈出（literally）人生第一步吧。</p><p>祝你有同情心。有人说，同情心是道德的基础。你还不知道什么是同情心，也不知道什么是道德。这些都不重要。重要的是，你看见鸟在天上飞，在林间穿梭，在树上唱歌，会觉得开心；看见鸟在笼子里，在舞台上，在标本室里，会觉得难过。这样就够了。</p><p>最后，祝你快乐。</p><p>舅舅</p><p>写于2019年4月</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;豆豆，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你来到这个世界已满一年了，不知道你是否习惯，是否喜欢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;眼见着你一点点长大，从一只皱巴巴的外星人变成可爱的小天使，脸蛋儿粉嘟嘟的，像是拉斐尔的画，小嘴巴常常撅成樱桃，眼睛里挂满了小星星。看见你，我就觉得心里暖和，不由自主地笑起来。&lt;/p&gt;
      
    
    </summary>
    
      <category term="其他" scheme="http://yoursite.com/categories/%E5%85%B6%E4%BB%96/"/>
    
    
      <category term="情感" scheme="http://yoursite.com/tags/%E6%83%85%E6%84%9F/"/>
    
      <category term="书信" scheme="http://yoursite.com/tags/%E4%B9%A6%E4%BF%A1/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>烟花</title>
    <link href="http://yoursite.com/2019/06/07/yanhua/"/>
    <id>http://yoursite.com/2019/06/07/yanhua/</id>
    <published>2019-06-06T18:03:40.000Z</published>
    <updated>2019-06-10T11:37:03.152Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>老李今年七十岁了，他的脸已经被皱纹攻占，脑袋仿佛被火烧过的山坡，门面儿上的牙齿也已经掉得七七八八。照镜子时，老李常常想起自己死去的父亲。</p><p>新年刚过，老李天不亮就起来，仔细地漱了口，洗了脸，穿上干净的衣裳，蹬着自己的三轮车出门了。节日期间，街上有很多燃放烟花剩下的纸壳子，这些纸壳子能让老李比平日里多赚些钱。老李没有工作，也没有退休金，把地分给儿女之后，就靠捡垃圾为生。儿女们虽然觉得不光彩，却也没有阻拦。老李盘算着，咽气之前，要给自己预备下一口金丝楠木的棺材。其实老李也不知道金丝楠木的棺材要多少钱，这种木材是他小时候从老人口中听来的。</p><p>老李并非苦出身，他小时候过的是少爷的生活，住在方圆十几里最好的宅子里，家里雇着十几个佣人，桌上的饭菜隔三差五地翻新式样，家里也永远不缺穿绸缎衣裳的客人。老李记得，他的爷爷是很有学问的人，口中说的常常不是白话，手边儿的物件儿也都很有来头。金丝楠木之类的大概就是从爷爷口中听来的。但老李的少爷没当几年，家里就生了变故。老李已经不记得发生了什么，只记得佣人一个个走了，家里的东西一件件少了，客人也都不来了。后来，老李长大了，懂事了，才明白事情的严重性。老李因为自己的出身自卑了很久，他觉得自己永远没法翻身了。二十来岁的时候，老李想轻生，喝了农药，但命大，被救了回来。据说那次事故之后，老李一度变得疯疯癫癫的，仿佛中了邪，常常一个人哭了又笑，笑了又哭。</p><p>多亏父母的张罗和媒婆的巧舌，老李竟能在三十岁上娶妻生子，日子渐渐安定下来。娶妻生子之后，老李觉得时间就像长了飞毛腿，推着自己飞速前进，孩子迅速长大，自己迅速变老。三十岁到六十岁，仿佛就是一眨眼儿的工夫。六十岁的时候，老李迎来了儿媳和孙子，送走了父亲和母亲。半生的忙碌，仿佛就是为了这两件事，给孩子娶妻，给老人送终。两件事办完之后，老李觉得如释重负，一身轻松，但随即又感到无限空虚。老李年轻的时候想当兵，没当成，想念书，也没念成，想着念着，就老了，结果一事无成。</p><p>老李有一个姐姐和一个妹妹，出了门子之后，就成了别家的人，日夜烦恼的，都是别家的事。老李很希望自己能有一个亲兄弟，但这只是孤单时的一丝奢望，老李自己想到这个念头的时候，也会笑自己。老李有几个关系不错的老伙计，彼此帮衬着，陪伴着，在沉闷的生活里，挤出一点儿笑声，对付着走到了生命的下半程。但老伙计也有各有各的烦恼，老张头儿去年在街上摔了个屁股蹲儿，坐上了轮椅；老钱因为分家的问题，和自己的两个儿子断绝了来往；老孙这几年一直和糖尿病做斗争，整个人瘦了好几圈儿。好在，哥儿几个见了面，还能笑出声来。</p><p>老李一面捡纸壳子，一面在脑子里来来回回咂摸自己这一辈子，未留神，三轮车上已经塞得满满当当。看着一车的纸壳子，老李很开心，擦擦脑门儿的汗，返身回家。天色渐明，贪玩儿的孩子从被窝儿里爬起来，脸也不洗，扒两口饭，就又要去放烟花。一声脆响，青黑色的天空中绽放出这天的第一朵烟花。老李循声看去，只看见烟花黯淡地散落。</p><p>写于2019年2月</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;老李今年七十岁了，他的脸已经被皱纹攻占，脑袋仿佛被火烧过的山坡，门面儿上的牙齿也已经掉得七七八八。照镜子时，老李常常想起自己死去的父亲。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;新年刚过，老李天不亮就起来，仔细地漱了口，洗了脸，穿上干净的衣裳，蹬着自己的三轮车出门了。节日期间，街上有很多燃放烟花剩下
      
    
    </summary>
    
      <category term="故事" scheme="http://yoursite.com/categories/%E6%95%85%E4%BA%8B/"/>
    
    
      <category term="生活" scheme="http://yoursite.com/tags/%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
